---
title: "R exercises"
author: "Philipp Upravitelev"
site: bookdown::bookdown_site
date: "`r Sys.Date()`"
---

<!-- ```{r, include=FALSE} -->
<!-- knitr::opts_chunk$set( -->
<!--   echo = TRUE, -->
<!--   warning = FALSE, -->
<!--   cache = TRUE, -->
<!--   message = FALSE, -->
<!--   warning = FALSE, -->
<!--   webex.hide="Решение" -->
<!-- ) -->
<!-- ``` -->

# Intro {-}

## О задачнике {-}

Этот набор задач сложился во время моего (Филипп Управителев) курса по анализу данных на факультете социальных наук НИУ ВШЭ. Студентам надо было придумывать домашние задания для закрепления материала и более наглядной иллюстрации некоторых концепций. По этой причине основные темы задачника частично соответствуют [курсу](https://course.rintro.ru). Со временем пул тем и задач расширяется, однако в любом случае я стремлюсь сохранять фокус на base R, концепциях языка и основных инструментах. В перспективе хочется покрыть задачами основные разделы [учебника](https://textbook.rintro.ru) и только потом -- отдельные пакеты.

## Лицензия {-}

Это произведение доступно по лицензии [*CC BY-NC-ND 4.0*](http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/).

## R intro {-}

Задачник является частью проекта [*R Intro*](rintro.ru), который также включает в себя введение в язык R, конспекты по конкретным пакетам, записи вебинаров и прочие материалы. Обновление материалов проекта ведётся по принципу пакетов, то есть с некоторой эпизодичностью и журналом изменений.

## Контакты {-}

Если у вас есть предложения по темам задачника или же вы можете поделиться своими задачами и примерами -- пришлите их, пожалуйста, в [*Issues*](https://gitlab.com/upravitelev/r_intro/-/issues). Так же вы можете написать мне (\@konhis, Philipp Upravitelev) в [*telegram*](https://t.me/konhis) или в [*ODS*](https://app.slack.com/client/T040HKJE3/D1D8W8QG4).

## Поддержать проект  {-}

Если вам понравились материалы или идея проекта [*R Intro*](https://rintro.ru) и его разделов, вы можете купить мне [**чашечку кофе**](https://yoomoney.ru/to/410018512568186) или порадовать ежемесячной [**подпиской**](https://boosty.to/rintro). Для тех, кто не в России, так же есть [**ko-fi**](https://ko-fi.com/rintro).


## Разделы {-}

- [*Операторы*](операторы.html): Операторы. Операции сложения, вычитания, степени. Присвоение. Логические операторы.

- [*Векторы*](создание-векторов.html): Создание векторов (`с()`, `sample()`, `seq()`)

- [*Манипуляции с векторами*](манипуляции-с-векторами.html): Векторизованные операции. Сравнение значений, объединение результатов сравнения. Извлечение значений по индексу и по условию. Модификация элементов.

- [*Работа со строками*](работа-со-строками.html): Конкатенация строк. Разделение строк. Количество символов в строке. Смена регистра. Регулярные выражения. Замена символов и групп символов. Работа с группами.

- [*Другие объекты*](другие-объекты.html): Создание списков. Навигация по структуре. Извлечение и модификация вложенных элементов. Уровни фактора. Сортировка, конверсия уровней в числа. NA, NULL, NaN. Проверка на наличие и удаление пропусков.

- [*Дата и время*](дата-и-время.html): unix-таймстамп. Формат дат и выделение частей дат. Сложение и вычитание с датами. Некоторые полезные функции пакета lubridate

- [*Таблицы*](таблицы.html): Форматы data.table и tibble. Создание таблиц. Фильтрация строк по значению и по условию. Изменение значений в ячейке. Добавление и удаление колонок. Склейка двух таблиц по строкам и по колонкам. Мердж таблиц. Решейп таблиц. Агрегации.

- [*Статистические вычисления*](статистические-вычисления.html): Среднее, медиана, ст.отклонение. Процентили. Генерация выборки из ген.совокупности, вероятность события. Работа с объектом вывода стат.функции (`lm()`, `t.test()`).

- [*Основы программирования*](основы-программирования.html): Ветвления `if...else`, `ifelse()`, `switch()`. Создание функций. Аргументы по умолчанию. Несколько объектов в результате функции. Цикл `for`. Функции семества `*pply` и анонимные функции.

- [*Визуализация*](визуализация.html): Статичная визуализация. Пакет `ggplot2`: Основные геомы (бар, линия). Группировка по цвету. Изменение параметров геомов. Комбинация слоев. Легенды. Темы. Фасеты. Интерактивная визуализация. Пакет `plotly`:  Основные геомы (бар, линия). Группировка по цвету. Изменение параметров графиков. Комбинация слоев. Легенды. Ховеры.

- [*Web-скрапинг*](web-скрапинг.html): Навигация по XPath. Скрапинг данных с сайта CRAN

- [*API*](api.html): URL-энкодер/декодер. POST-запрос. Обработка ответа.



